\documentclass{lrzbrief}
\pagestyle{plain}
\usepackage{CJK,epsfig,graphics,calc,german}
\newenvironment{options}{\begin{list}{$\bigcirc$}{}}{\end{list}}
\begin{document}
\begin{letter}{DE-80636 M\"unchen\\Blutenburgstr.\ 17\\FFII e.V.}
\name{{\LARGE\bf UMFRAGE}\\{\large\bf Was bringen Softwarepatente Ihrem Unternehmen?}\\http://swpat.ffii.org/stidi/preti/indexde.html}
\window{\hspace{100mm}}
%DE-80636 M\"unchen, Blutenburgstr.\ 17, FFII e.V.}
\signature{Ihr Name:\\Ihre Stellung in der Firma:\\Ihre Unterschrift:}
\date{Datum: 2001-\underline{\phantom{04}}-\underline{\phantom{20}}}
\address{80636 M\"unchen\\Blutenburgstr.\ 17\\FFII e.V. / Eurolinux}
\telephone{Tel: 0049-89-12789608\\patinfo@ffii.org\\http://swpat.ffii.org}
\opening{Sehr geehrte Damen und Herren!}

Wir bitten Sie, uns im Namen Ihrer Firma die folgenden Fragen zu beantworten.
Sie k\"onnen diesen Zettel in einen Fensterumschlag stecken, das Webformular
ausf\"ullen oder einen einfachen Text an info@ffii.org senden.
Sie bekommen als Dankesch\"on eine CDROM mit den 30000
Softwarepatenten des Europ\"aischen Patentamtes und besonderen
Hinweisen zur Patentsituation auf Ihrem Spezialgebiet.

\begin{enumerate}\small
\item
URL Ihrer Firma: http://

\item 
Welche Bedeutung haben Ihre Programme in der heutigen IT-Landschaft?
(Beispiele, Einsatzgebiet)

\item
Womit verdienen Sie Ihr Geld?

\item
Wie viele Programmierer arbeiten derzeit in Ihrer Firma?
\item
Wie viele Patentexperten arbeiten derzeit in Ihrer Firma?

\item
Wie viel \% des Kapitals Ihrer Firma stammt von externen Investoren / Risikokapitalgebern?

\item
In wieweit konnten Sie bisher Patente nutzen, um eine Alleinstellung Ihrer Software zu erreichen und Nachahmung zu verhindern?  Wie viel \% konnte ein solcher Vorteil zu Ihrem Jahresumsatz beitragen? 
\item
Bei wieviel \% Ihrer Projektums\"atze kam es bisher vor, dass Ihre Programmierer Umwege gehen oder ihre Ambitionen zur\"uckschrauben mussten, um Patentgefahren aus dem Weg zu gehen?

\item Wie viel \% Ihres Umsatzes geben Sie bisher f\"ur

\begin{list}{\underline{\phantom{99.50}}\%}{} 
\item Patentberatung, Patentrecherchen, Patentanmeldungen
\item Patentlizenzgeb\"uhren (minus eigene Lizenzeinnahmen)
\item Patentverletzungsprozesse (Klagen, Klageerwiderungen)
\end{list}

aus?  

\item Wie sollte dies in 5 Jahren aussehen? 
\underline{\phantom{99.50}}\%
\underline{\phantom{99.50}}\%
\underline{\phantom{99.50}}\%

\item Wieviel \% Ihres Jahresumsatzes wurde zuletzt in R\"uckstellungen f\"ur obige Zwecke investiert?

\item
Das Europ\"aische Patentamt hat in den letzten Jahren ca.\ 30000 Patente auf Programmieraufgaben erteilt.
Darunter sind viele elementare Verfahren wie z.B.\ Netzwerk-Multitasking, Abfangen von Viren, erweiterbare Webserver, Steuerung eines Rechners durch einen anderen.  Manche Gebiete scheinen mit tausenden von Patenten zugemauert zu sein. Einige Beispiele mit umfassender Datenbank finden Sie unter http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/.  Wie wird sich diese Entwicklung auf Ihre Branche auswirken?

\begin{options}
\item Wenn das so weiter geht, k\"onnten uns zunehmend Abmahnungen und Schadensersatzforderungen ins Haus flattern.  Statt gute Software zu entwickeln m\"ussten wir Monopoly spielen.
\item Das sehen wir eher gelassen.  Viele dieser Patentanspr\"uche h\"atten im Streitfall keinen Bestand.  Die Branche wird schon einen ertr\"aglichen Modus Vivendi finden.
\item Diese Entwicklung bringt uns mehr Chancen als Gefahren.  Indem wir gute Ideen patentieren, k\"onnen wir einen fairen Anteil an der Produktwertsch\"opfung der Marktf\"uhrer beanspruchen.
\end{options}

\item
Nach bisheriger Gesetzeslage sind ``Programme f\"ur Datenverarbeitungsanlagen'' nicht patentf\"ahig.  Sie gelten ebenso wie Gesch\"aftsverfahren, mathematische Methoden, Spiele u.a.\ als geistige Leistungen, die nicht auf Experimenten an Naturkr\"aften beruhen und somit au{\ss}erhalb des Bereiches der ``Technik'' liegen.

Derzeit sind jedoch Bestrebungen im Gange, die \"uberkommenen Gesetzesregeln der Praxis des Europ\"aischen Patentamtes anzupassen.
Diese Bestrebungen genie{\ss}en breite Unterst\"utzung in fast allen Organisationen der Patentfachwelt, von IBM und Siemens bis hin zu gro{\ss}en Wirtschaftsverb\"anden und federf\"uhrenden Patentabteilungen der Bundesregierung und der Europ\"aischen Kommission.  Energischer Widerspruch kommt von 200 Firmen und Verb\"anden sowie 70000 Unterzeichnern einer ``Petition f\"ur ein Softwarepatentfreies Europa'' (http://www.noepatents.org), aber auch vom einzelnen Richterkollegien (17.\ Senat des BPatG) und Patentpr\"ufern.

W\"are Ihre Firma bereit, in diesem Streit \"offentliche Stellung zu beziehen?

\begin{options}
\item Nein
\item Ja, wir vertrauen dem Europ\"aischen Patentamt und der Mehrheit der Patentfachwelt
\item Ja, wir unterst\"utzen die ``Petition f\"ur ein Softwarepatentfreies Europa''
\item \dots
\end{options}

\end{enumerate}

\closing{Vielen Dank f\"ur Ihre M\"uhe}

\end{letter}
\end{document}
